[喪心病狂②] 貨櫃碼頭上蓋起樓容納30萬人 麥齊光：難推冧樓市

香港政府覓地建屋困難，近日有聲音建議在葵涌貨櫃碼頭上建「空中樓閣」，發展局前局長麥齊光認為「有得做」，為多達30萬人提供容身之所。他接受本報專訪時詳述，碼頭過去一直「曬貨箱」，一地兩用後，碼頭營運商可發展地產項目，香港市民有屋住，只要循序漸進推出新盤，不會推冧樓市。

麥齊光離開政府退休後，一直低調在港大土木工程系教書，不過近日「大師兄」工程師學會前會長周明權拋出碼頭一地兩用方案，他認同對政府、市民、碼頭營運商均「多贏」，冀政府落實研究建議。

麥齊光指出，坊間曾建議搬走貨櫃碼頭，騰出市區空間起樓，但填海容納新貨櫃碼頭，最少要「十年八年」光景，反而直接在貨櫃堆場上蓋起樓，工程學上可行，「火炭車廠上蓋起駿景園、將軍澳車廠上起日出康城，係有過往嘅經驗可以做到。」

麥齊光解釋，貨櫃碼頭上蓋興建物業，比起在鐵路車廠上蓋興建容易，「車廠路軌線形，中間嘅地方好窄好窄，如果咁都做到打樁……貨櫃堆場好似個棋盤咁，好似火柴盒咁搬嚟搬去，就更加容易打樁。」

建議方案中，工程師將分階段在「貨櫃堆場」打樁，最終建設一大型結構轉換層（Transfer Plate），平台上可以興建高樓大廈，平台下則繼續碼頭作業。不過麥齊光指現時貨櫃通常叠至約六層高，樓底或會稍高；至於碼頭邊貨櫃起重機位置，則會繼續保留，故此接近280公頃地中，只有八成會用來發展。

有市民質疑，如此建設如此龐大社區，如何解決交通配套事宜？麥齊光提到，貨櫃碼頭附近有三個港鐵站，即青衣站、荔景站、美孚站，亦鄰近3號幹線、8號幹線，可以到機場（大嶼山）、沙田（新界北）、西隧過海（香港島），屬非常理想之臨海地段。

至於碼頭噪音污染、光污染等問題多多，麥齊光舉例說，「德福花園、駿景園有冇嘈過？你個樓底遮住咗佢，噪音會少咗；光污染嘅話，如果向住海嗰邊起商場，已經遮住咗。」

麥齊光粗略估算，貨櫃碼頭上蓋規模，等於16個美孚新村或9個太古城，「可以起公屋，甚至學校、診所、公眾休憩地，係一個新市鎮，閒閒地住20萬至30萬人。」

不過計劃正式落實前，尚有多個關卡要過，包括規劃、協商、改土地用途等，「如果前期工作完成，做整地基、開始起樓，講緊嘅係幾年光景，可能4至5年已經起好第一幢樓」。目前置業需求大，麥齊光不認為項目會推冧樓市，而政府亦應同時推動其他方案，例如填海、鄉郊地、軍事用地等。

不如係禮賓府上蓋啦

支持呀

只要循序漸進推出新盤，不會推冧樓市

邊有咁易冧，快d推啦

不如喺山頂起

凌霄閣上蓋

150 150 150 150 150 150 x 2047

think outside the box

點解無人諗下蓋
起地下都市

借機廢埋香港碼頭依行

之前班話係碼頭起上蓋冇問題嘅on9呢？

華人真係毫無底線

周明權......
係咪會德豐地產？

講噪音污染、光污染
偏偏就唔提貨輪嘅廢氣污染

遠洋貨輪停泊碼頭排廢氣
研究：葵青1500人增患癌風險

貨輪泊岸排廢氣 三屋邨居民受影響

叫香港人訓貨櫃，去大灣區
公屋就留俾新移民

去銅記好近

唔近咩

渣車個半鐘 好近